# Интерфейс Кумир-ЯОС

## Коротко 

Мы хотим реализовать технологию, аналогичную COM/CORBA, с рядом ограничений:

* есть один клиент и один сервер, они расположены на одной машине
* клиентом всегда является КуМир (C++ и ШАЯ), а сервером - ЯОС (Активный Оберон)
* транспорт - только сокеты
* никакой авторизации
* можно вызывать только одну процедуру в один момент времени
* обратный вызов с сервера на клиент не делается
* формат данных - TLV (ТДЗ, тип - длина - значение)

## Функции или составные части проекта

Пока мы говорим скорее о функциях, потому что деятельность может быть по-разному распределена между слоями или подсистемами проекта. Но они уже сразу чем-то похожи на составные части.

### Механизм взаимодействия к серверу

Отвечает за подключение, отключение, в т.ч. аварийное, обработку ошибок подключения, знает  состояние подключения, отправляет и получает запросы и ответы, знает состояние запроса.

### Механизм отображения данных

Знает типы данных, которые могут передаваться, и умеет их кодировать и раскодировать, превращая в данные, понятные клиенту, серверу, или пригодные для передачи по каналу связи.  Кодирует и раскодирует данные в форму для передачи на другой конец соединения. Отдельно реализуется для клиента и сервера. 

### Механизм управения временем жизни ссылок

Ссылки на серверные объекты могут передаваться клиенту. Данный механизм подсчитывает ссылки на данный объект со стороны клиента и гарантирует его сохранность на сервере, пока такие ссылки есть.

### Механизм создания обёрток

Процедуры и типы Оберона должны быть видны как алгоритмы и типы КуМира. Генератор обёрток делается на базе компилятора Оберона и способен создавать необходимый код обёрток. При этом, генерируется код на Обероне и на ШАЯ - код на С++ не генерируется. Это вызвано тем, что в ЯОС можно создавать модули во время работы системы, и мы захотим их экспортировать, не пересобирая КуМир. Механизм на стороне C++ должен предоставлять для этого набор примитивов.

## Типы данных, подлежащие передаче, и их особенности

### Типы-значения простые:

* целые числа
* плавающие числа
* множества чисел от 0 до 2^n-1 < 64 на битовых полях. 
* символы

### Особые записи

У нас символы UCS-4 (UTF-32) представлены как записи из одного поля. Такие случаи мы рассматриваем особо, как разновидность простых типов-значений. 

### Указатели на записи и объекты

Такой указатель содержит тег типа, позволяющий его идентифицировать. При передаче на клиент сервер заводит этот объект в таблицу отданных ссылок, присваивает номер и отдаёт номер вместо указателя, вместе с тегом типа. На стороне клиента ведётся подсчёт ссылок. Когда ссылок не осталось, клиент оповещает сервера, что объект больше не нужен. Тогда объект удаляется из таблицы отданных ссылок (может быть собран уборщиком мусора, если нет локальных ссылок на него), а его номер освобождается для повторного использования. 

Для доступа к полю записи или объекта нужно будет обратиться к серверу. Для публичных полей нужно будет сгенерировать обвязки. 

### Одномерные массивы простых типов-значений и указатели на них

Строки представляются массивами простых типов-значений и они есть в КуМире, поэтому их нужно передавать. В этом случае логично уметь передавать и массивы других простых типов-значений. Не совсем ясно, что делать с указателями на массивы. Судя по тому, что и клиент, и сервер может модифицировать такой массив, получается, что мы должны передавать только указатель и тег типа, а операция разыменования должна стать отдельным вызовом. Информация о типе массивов в рантайме АО недостаточна, нужно синтезировать её в коде обёрток. 

### Параметры-переменные

var-параметры. Фактически это указатели. Если присвоить такому параметру, то значение параметра в точке вызова меняется. Значит, обрабатываем их как указатели. 

### Перечисления

Вероятно, нужно синтезировать обвязки для перечислений так, чтобы в ШАЯ можно было получить имя и значение каждого элемента перечисления. 

### То, что мы не передаём

Мы осознанно отказываемся от передачи следующих данных:

* записи с более чем одним полем, при передаче по значению
* записи, содержащие указатели
* массивы и указатели на массивы, содержащие то, что мы не передаём
* математические массивы (для них нужен отдельный механизм)

## Метаданные, подлежащие передаче

### Модули

Мы ведём таблицу доступных модулей. Для каждого модуля хранится имя, условный номер, передаваемый клиенту, и ссылка на объект модуля. 

#### Выгрузка модуля

В ЯОС весь код находится в модулях, и есть операция выгрузки модуля. Мы не должны выгружать модуль, которым пользуется КуМир. Самое простое - это запретить в ЯОС выгрузку модулей, пока сервер ЯОС обслуживает клиента КуМир. КуМир же должен подключаться к серверу ЯОС только во время выполнения программы на ШАЯ, а после завершения - отключаться. 

### Типы данных

Для записей и объектов, нужно передавать имя модуля и имя объекта. Типу в модуле присваивается условный номер (или не присваивается? Может проще начать со строк?)

### Процедуры 

Имя модуля, имя процедуры, а также имя объекта, если процедура принадлежит объекту. 

### Поля

Для объектов, а также для самого модуля нужно передавать список переменных в нём. 

## Процессы-работяги и обработка ошибок

Пока неясно. Скорее всего, при запуске программы на ШАЯ в КуМире происходит подключение к серверу и создаётся отдельный легковесный процесс (типа горутины) на сервере - процесс-работяга. Он обслуживает вызовы, пока в нём не происходит исключение. В этот момент сервер подхватывает стек и отправляет его клиенту. После этого исполнение программы на ШАЯ аварийно завершается. После завершения программы на ШАЯ всегда происходит отключение от сервера. 




